\section{SQL-script}

SQL-scriptet under oppretter alle tabellene i databasen med primær- og
fremmednøkler, \texttt{CHECK}-/\texttt{UNIQUE}-restriksjoner samt triggere.
Scriptet er skrevet for SQLite.

\lstinputlisting[
  language=SQL,
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  keywordstyle=\bfseries\color{blue!70!black},
  commentstyle=\itshape\color{green!40!black},
  stringstyle=\color{red!60!black},
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  frame=single,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  extendedchars=true,
  inputencoding=utf8,
  literate=
    {å}{{\aa}}1
    {ø}{{\o}}1
    {æ}{{\ae}}1
    {Å}{{\AA}}1
    {Ø}{{\O}}1
    {Æ}{{\AE}}1
    {é}{{\'e}}1
    {É}{{\'E}}1
    {–}{{\textendash}}1
    {═}{{=}}1
    {║}{{|}}1
    {→}{{$\rightarrow$}}1,
  caption={SQL-script for opprettelse av tabeller.},
  label={lst:sql-script}
]{../sql/create_tables.sql}

\subsection{Kaskadering ved sletting}

De fleste fremmednøkler er definert med \texttt{ON DELETE CASCADE}.
Svake entiteter (f.eks.\ \textit{Sal}, \textit{Bemanning}, \textit{Prikk},
\textit{Tredemølle}) eksisterer kun i kraft av sin eiertabell, og bør
fjernes dersom eieren slettes.
Det samme gjelder koblings- og oppmøtetabeller
(\textit{har\_fasilitet}, \textit{er\_medlem}, \textit{påmeldt\_til},
\textit{møter\_til\_gruppe} osv.): en rad i en slik tabell er meningsløs
uten begge sider av relasjonen.

To fremmednøkler beholder standard oppførsel (\texttt{NO ACTION}, dvs.\ sletting
avvises):
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \textit{Gruppeaktivitet.aktivitet\_navn} $\rightarrow$ \textit{Aktivitet}:
          en aktivitetstype er en gjenbrukbar definisjon og ikke en eier.
          Sletting av f.eks.\ «Yoga» skal ikke stille fjerne alle planlagte
          yogatimer.
    \item \textit{Gruppeaktivitet.instrukt\_ID} $\rightarrow$ \textit{Profil}:
          sletting av en instruktørprofil skal avvises så lenge det finnes
          gruppeaktiviteter knyttet til profilen, slik at aktivitetene må
          avlyses eller tildeles en annen instruktør først.
\end{itemize}

\subsection{Restriksjoner håndtert med triggere}

Følgende restriksjoner krever subspørringer og kan ikke uttrykkes med
\texttt{CHECK}-restriksjoner i SQLite (SQLite støtter ikke subspørringer i
\texttt{CHECK}). De håndheves i stedet med \texttt{BEFORE INSERT}/\texttt{UPDATE}/\texttt{DELETE}-triggere:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Utestengelse (svartelisting).}
    Dersom en profil har $\geq$ 3 prikker innenfor de siste 30 dagene,
    utestenges den fra nettbooking. Triggerne \texttt{check\_utestengelse\_insert}
    og \texttt{check\_utestengelse\_update}
    gjør at profiler med for mange prikker ikke kan melde seg på en aktivitet.

    \item \textbf{Oppmøte etter aktivitetens slutt.}
    Det skal ikke være mulig å registrere oppmøte til en aktivitet etter at
    den er ferdig. Triggerne \texttt{check\_møter\_til\_gruppe\_etter\_slutt} og
    \texttt{check\_møter\_til\_idrett\_etter\_slutt} avviser slike innsettinger.

    \item \textbf{Én booking per sal per tidspunkt.}
    For et gitt tidsrom kan en sal kun ha én gruppeaktivitet eller én
    idrettslagstime. Fire triggere (insert/update for hvert av de to tabellene)
    sjekker at aktiviteter ikke overlapper med eksisterende bookinger.

    \item \textbf{Medlemskap for idrettslagstime.}
    En profil må være medlem av idrettslaget (via \texttt{er\_medlem}) for å
    møte til en idrettslagstime. Triggerne \texttt{check\_medlemskap\_idrett\_insert}
    og \texttt{check\_medlemskap\_idrett\_update} håndhever dette.

    \item \textbf{Avbestillingsfrist.}
    Avbestilling av en gruppeaktivitet må skje senest 1 time før aktivitetens
    start. Triggeren \texttt{check\_avbestillingsfrist} avviser slettinger fra
    \texttt{påmeldt\_til} dersom fristen er utløpt.

    \item \textbf{Instruktørrolle.}
    Kun profiler med \texttt{type = 'ansatt'} kan settes som instruktør for
    en gruppeaktivitet.

    \item \textbf{Instruktøroverlapp.}
    En instruktør kan ikke lede to gruppeaktiviteter som overlapper i tid.
    Triggerne \texttt{check\_instruktør\_overlapp\_insert} og
    \texttt{check\_instruktør\_overlapp\_update} sjekker om det finnes en
    annen gruppeaktivitet med samme instruktør og overlappende tidsrom.

    \item \textbf{Brukeroverlapp ved påmelding.}
    En profil kan ikke være påmeldt to gruppeaktiviteter som overlapper i tid.
    Triggerne \texttt{check\_bruker\_overlapp\_påmeldt\_insert} og
    \texttt{check\_bruker\_overlapp\_påmeldt\_update} gjør en \texttt{JOIN}
    mot \texttt{Gruppeaktivitet} for å sammenligne tidsrom og avviser
    påmeldingen dersom det finnes en kollisjon.

    \item \textbf{Kapasitetsgrense for gruppeaktivitet.}
    Påmelding til en gruppeaktivitet avslås når antall påmeldte er lik
    salens kapasitet. Triggeren \texttt{check\_kapasitet\_påmeldt\_insert}
    teller eksisterende rader i \texttt{påmeldt\_til} og sammenligner med
    \texttt{Sal.kapasitet}.

    \item \textbf{Kapasitetsgrense for idrettslagstime.}
    Oppmøte til en idrettslagstime (dropin) avslås når antall oppmøtte er
    lik salens kapasitet. Triggeren \texttt{check\_kapasitet\_idrett\_insert}
    teller eksisterende rader i \texttt{møter\_til\_idrett} og sammenligner
    med \texttt{Sal.kapasitet}.
\end{enumerate}

\subsection{Restriksjoner håndtert i applikasjonskode}

Følgende restriksjoner kan ikke håndheves i databasen og må håndteres av
applikasjonsprogrammene:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Prikk ved manglende/for sen oppmøte.}
    En profil som er påmeldt en gruppeaktivitet uten å registrere oppmøte
    senest 5 minutter før start, skal få en prikk.
    Regelen krever tidsberegning og ekstern logikk for å utløse prikken.
    En mulig løsning er å en gang i døgnet gjøre en sjekk på alle påmeldte profiler for en aktivitet, og gi prikk til de som ikke har møtt opp.

    \item \textbf{48-timersregelen.}
    En gruppetime skal legges ut 48 timer før den holdes.
    Regelen er en myk forretningsregel som best håndheves i applikasjonskoden,
    da en hard databaserestriksjon ville hindret instruktører fra å legge ut
    timer dersom de er noe forsinket.
\end{enumerate}
